---
title: Ял
layout: post
next: /public/tipy_sudov/yal
previous: /public/tipy_sudov/yahta
---

Ял  
Ял (от голландского jol) – небольшая, короткая и широкая гребно-парусная судовая шлюпка с транцевой кормой. В зависимости от числа вёсел, которых может быть 2 до 8, ялы называют «двойками», «четверками», «шестёрками» и «восьмёрками» и т. д.  
  
![](/assets/img/suda/yal.gif)  
  
Конструкция яла складывалась с конца XVI в. В то время это было малое парусно-гребное судно для сообщения между кораблями и берегом, для спасательных нужд, для небольших погрузочных и буксировочных работ. Подобного типа был знаменитый бот «Фортуна» Петра I.. Окончательно образ яла сложился в XIX веке.  
Парусное вооружение ялов одномачтовое, рейковое. Ялы-двойки парусного вооружения не имеют. На судах различного типа ялы применяют для работ и учебных целей. Ялы также используются в гребном спорте.